<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><search><entry><title>2023 年中总结</title><url>/post/2023-%E5%B9%B4%E4%B8%AD%E6%80%BB%E7%BB%93/</url><categories/><tags/><content type="html">一年时间一晃而过，高考结束仿佛还在昨天。
这一学年中，我迷茫过，拼搏过，摆烂过，同时也看到了很多，认识了很多，学会了很多。
大一分流 对于每一位进入上海大学大类专业的同学来说，大一学期末的专业分流无疑是重中之重，而分流的排名取决于 50% 高考成绩和 40% 大一均绩以及 10% 的综合评价成绩。而我进入的专业大类是理工一类，是专业大类里面最卷的那一批。
早在高考填报志愿之初，我便已经考虑到了后续分流的压力，为什么我不选择其他大学的其他专业呢？因为理工一类中有我想要读的计算机专业，而我报考时考虑到自己有限的高考分数，很多优秀大学的计算机专业我是读不了的~~（虽然上海大学也没多优秀）~~，于是我便希望通过一年的拼搏来弥补我高考的损失。
三个学期下来的绩点只能说勉强够看，靠绩点保研什么的就别想了。
参与创新项目 最早是受到保研清华学姐的建议，我去参与社区学院的创新项目，并且是负责人，我们导师提供的项目主题为“基于神经网络的简单图像识别”，但是当初由于对“创新项目”这个名词以及创新项目里面的套路缺少了解，以为一定要搞点非常“创新”、有硬实力的东西，于是根据项目初定为“基于脉冲神经网络的图像识别”，但是以这个为课题进行了 2 个月，我发现了我们还是太天真了，项目进行的困难是难以想象的，于是后来思考和讨论了很长一段时间，后来在育成计划导师的建议下，改为了“基于深度学习的车牌识别技术”，于是就着课题就这么做下去了。
其实就在参与创新项目一段时间后，我就萌生出了退出项目的想法，但是在这之前，我参与了社区学院的育成计划，学院要求育成计划学员每个人都要作为负责人参与出现项目，而我最初以为自己能加入育成计划，觉得这肯定是一个不能浪费的好机会（事实上，除了多认识了几位十分优秀的同学，我认为我并没有从育成计划中收获了多少），于是就硬着头皮坚持了下来，这样的后果便后来的几个月里的我的大部分精力都被分散到创新项目中~~（虽然主要的代码也不是我写的，但是作为负责人的压力是真的很大啊！）~~，甚至影响到了我的精神状态（可能是我的时间管理能力和精神承受力本来就不行）。而 5 月科技节答辩后，虽然我们获得了二等奖，但是这个奖又有什么含金量呢？在场答辩的不少人连项目实体都没有开始做，单纯用 PPT 画饼，而仅仅是这样，也能拿奖，现在回过头看花费大量时间自学深度学习的我简直就像个 **（我并不想说自己从中没有收获，但是原本我能有更好地去利用这些时间去卷绩点、考插班生或者自学一些自己感兴趣的东西，这会更加高效更加适合我自己，而不是整天精神受到巨大的压力，光是抵抗这些压力就耗费我大量的精力，实在得不偿失）。
报考插班生 另一方面，我母亲那边一直有想法建议我准备报考插班生，甚至有报班的想法，每一次视频电话嘴都不离插班生考试，当时我这边已经有了一个创新项目，再来一个插班生岂不是够呛？于是我只是在口头上答应了母亲，结果后面真的还花了一千多报了班，那个课程信息密度极大，时间又长，我根本没有时间看，可即使没有学，没有备考插班生考试，我心理上还是有着母亲的压力。这样，心理承受的压力又大了一倍。到了 5 月末，我几乎没有任何准备地参加了华东师范大学的插班生考试，考完后，我又发现题目好像又不这么难（虽然离我报考的软件工程专业差了不少分，但是我离通信工程专业只差了几分），如果我这一年扎实学的话，考上也不是不行？于是考完了，心理的压力反而变成了心中的懊悔了。
我问我自己：
为什么你当初没有认真备考？
为什么你坚持去做那个 ** 创新项目？
为什么你当初要听学姐的建议？
为什么要答应母亲去报考插班生？
为什么你没有认真准备报考插班生？
为什么你不敢说“不”？
为什么没人能陪我诉苦？
为什么你不想承认自己的没用？
为什么我这么没用？
关于我 这一年，我的精神状态的确受到了很严重损伤，原本早已离我而去三年的抑郁症再一次回归（虽然从来没有诊断过，但是我认为应该是，哪怕不是，我的心理也的确出现了问题），有时在深夜中，想到这些事情，想到这些痛苦，想到这些痛苦无人可以诉说，想到自己活着的意义到底是什么，心就会绞痛（物理层面的，真的会有绞痛感）。就像大多数抑郁症患者一样，我从来都不会把自己真实的心理状态告诉别人，而抑郁症的人的笑一点都不比普通人少。
选择既然大于努力，那你就要有自己的意识，要有自己的考虑，不论别人是出于好意还是恶意，都不能盲目听从别人的话或者被别人牵着鼻子走。
但不论如何，经历了就是收获，尤其是痛苦的和快乐的经历，它们都将是我宝贵的财富。
在故事结束之后的故事 来上海这一年，我的确增长了很多见识，大城市让我看到了很多东西，而大学则让我认识了很多优秀的同学和学长学姐。
有时候我也常常想为什么别人这么耀眼，而我能成为那样的人吗？还是说卑劣地过完这一生？
但不论如何，大一已结束了，创新项目已经结项，插班生考试已经结束，专业分流已经尘埃落定，想起当时看 canyie 博客 时的感慨，想起当时的梦想，当时的梦多么天真美好啊，那就让我们去实现它吧～ 我不是一个有恒心的人，所以如果你愿意的话，请监督我吧，希望我们能在美好的未来相见～
或许对我来说，今年的暑假才是属于高考结束后的那个暑假，今后的未来才是属于我的未来。</content></entry><entry><title>毕达哥拉斯学派的美学思想</title><url>/post/articles/%E6%AF%95%E8%BE%BE%E5%93%A5%E6%8B%89%E6%96%AF%E5%AD%A6%E6%B4%BE%E7%9A%84%E7%BE%8E%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/</url><categories><category>阅读</category></categories><tags><tag>美学</tag><tag>哲学</tag><tag>论文</tag></tags><content type="html"><![CDATA[写课程论文时查阅相关文献时看到的文章，虽然我后来没有引用，但我发现写得挺好的，就弄到我博客上来吧，顺便熟练一下 Markdown 语法~~（才不是自己写不出什么东西只能搬运别人写的）~~
如果有侵权，请联系我删除。
毕达哥拉斯学派的美学思想 对于毕达哥拉斯学派有关美学的某些片言只语,人们并不陌生。站在美学史发展的任何一个阶段上,不论是从最严格意义的科学分析出发,还是从最玄想天开的神秘主义出发,都可以感受到他们的影响。
但是,即使我们把由此回顾到的有关该学派的鳞鳞爪爪全部叠加起来,并且象通常的美学史教科书那样对之排列组合,也仍然会碰上一些问题。首先,这些零零星星的观点只反映了思想的结果,而不是思考的过程。因此,我们如果只能借之认识到他们想了什么,而不能察觉到他们为什么要这样想,那我们就不能很好地认识这个西方美学的真正源头。其次,上述机械罗列的方法还会导致这样一种阅读后果:当我们满足于对该学派某类见解的回忆时,尚能朦胧地体味到其思想的精彩与有力,而当我们真要突破其外在的无机性而寻找其内在关联和统一性时,却会觉得他们思想的种种关节点都是孤零零的,因而反倒会以为其思想是平庸和软弱的了,——这正如黑格尔评论毕达哥拉斯时所说的那样:“他的哲学,由于是在这样的报导中流传而来的,也就只能显得好象是昏乱浅陋的头脑所产生的模糊不清的产物。”1
正因为这样,我想起了尼采的两句诗:
星的碎片:
我用这些碎片建立了一个世界。
就让我带着一层浪漫的色彩去试着说说他们的精神世界吧。
一、作为神学的科学 罗素曾经不很确切但很鲜明地描画过毕达哥拉斯的思想特征,说他“建立了一种宗教,主要的教义是灵魂的轮回和吃豆子的罪恶性。”2相应于罗素所说的这两种教义,哲学史上有两件关于毕达哥拉斯的著名传闻:正因为他相信灵魂的轮回,所以毕达哥拉斯曾经对一条正被鞭打的狗大发怜悯,说从它的声音可以辨认出——这是自己以前的一位好友;而又正因为他不吃豆子,所以毕达哥拉斯后来反被一块豆子“吃了”。
这两种教义,初看起来风马牛不相及。其实,它们本来是有内在关联的。弗洛伊德说,“禁忌的来源是归因于附着在人或鬼身上的一种特殊神秘力量”,“禁忌是表示一个人,一个地方,一件东西或一种暂时性的情况,它们具有这种神秘力量的传导作用或者本身即是这种神秘力量的来源。”3而根据罗斑的说法,豆子对毕达哥拉斯来说之所以神圣不可侵犯,正是因为它的茎干上没有节,从而是灵魂从地府升起的唯一通道。所以,在不吃豆子这种禁忌之后,我们可以看到毕达哥拉斯对于灵魂这种神秘力量的关切。在这方面,他的形象简直就象一位原始宗教的巫师。
但还有另外一种形象的毕达哥拉斯,这是我们在刚一接触科学知识时就通过“毕达哥拉斯定理”而熟悉的。Jonathan Barnes说,毕达哥拉斯的形象是:“作为一种辉煌定理的发现者和命名者,他是一位了不起的数学家;他通过对数学知识的运用,在天文学与和声学方面取得了很大进展,并用那些奇妙的和声谱成了天体的音乐;最后,他将数学与数看成是各门科学的纽结所在,从而缔造了精确的物理学与数学系统,并且提出了一种规范的、数学的宇宙论。毕达哥拉斯乃是希腊的牛顿……”4
正因为毕达哥拉斯既是巫师,又是牛顿,列宁曾对此评论道:“注意,科学思维的萌芽同宗教、神话之类的幻想的一种联系。”5
维柯认为,在各民族中,智慧是从缪斯女诗神开始的。缪斯的最初特性是凭天神预兆来占卜的一种学问。而这就是一切民族的凡俗智慧。故此,“因为古代人的智慧就是神学诗人们的智慧,神学诗人们无疑就是异教世界的最初的哲人们,又因为一切事物在起源时一定都是粗糙的,因为这一切理由,我们就必须把诗性智慧的起源追溯到一种粗糙的玄学。从这种粗糙的玄学,就象从一个躯干派生出肢体一样,从一肢派生出逻辑学、伦理学、经济学和政治学,全是诗性的;从另一肢派生出物理学,这是宇宙学和天文学的母亲,天文学又向它的两个女儿,即时历学和地理学,提供确凿可凭的证据——这一切也全是诗性的。”6
正因为这样,如果我们记住了——“诗人们首先凭凡俗智慧感觉到的有多少,后来哲学家们凭玄奥智慧来理解的也就有多少”,6那么,我们就不难领悟到,由于毕达哥拉斯学派的自然哲学来自诗神的智慧,来自神学诗人的粗糙玄学,所以,它也必然是充满神学诗味的。这也就是说,在毕达哥拉斯学派那里,“科学思维的萌芽同宗教、神话之类的幻想”的这种联系,乃是母女般的遗传关系。
科学,本来就只是慢慢地在宗教神学内部蕴育出来的。这一点,我们从毕达哥拉斯学派的历史分化中,可以看得很清楚。毕达哥拉斯学派内部,先是以宣传宗教和道德戒律为主的信条学派,然后才发展成更偏向于讲科学和哲学的数理学派。“其中的信条学派,数理学派承认他们是毕达哥拉斯学派;反之,信条学派不承认数理学派是毕达哥拉斯学派……”7可以看出,由信条学派拘守的宗教神学成份,本是毕达哥拉斯学派的正统习见,而由数理学派亮出的科学理性成份,倒是该学派的异端新说。我们看到,作为一个团体,毕达哥拉斯学派之所以有活力,正是因为它内部本质上有一种向心力(信条学派)和离心力(数理学派)在矛盾中保持一种动态的平衡,一种蓬勃的张力,宛如一个星体正因为内部有毁灭自己的因素才发出光来。
这似乎有点儿费解,但却是历史的事实。当然,一方面,宗教本质上是非理性的和盲从的,而如果你坚持不愿意盲从,坚持要为宗教教义寻找理性的根据,那么,尽管你只是把科学研讨看作一种更高形态的向神的祈祷和上升,你却有一万条道路走上宗教的反面,从而冲破宗教。但是,在另一方面,你要研究大自然的规律,你就必须得在逻辑上预先假设有这么一种绝对规律可资研究,否则,你就会缺乏追求的动机。而这样一个研究的起点,即使到了现代,你除了设定并信仰它之外,仍然无可依赖。正因为这样,罗素才会说,“命运对于整个希腊的思想起了极大的影响,而且这也许就是科学之所以能得出对于自然律的信仰的渊源之一。”2毕达哥拉斯在这方面也决不会例外,正如罗斑所说,该学派的“所有这些数学的思辨都是从宗教的灵感中引伸出来的;这是这种神秘灵感的深化,它使思辨的数学从实用的计算中决定性地脱离开来。”8
我们也可以从别的侧面来窥探当时宗教与科学的这种内在联系。我们知道,在组织形式上,毕达哥拉斯学派,与我国先秦的墨家学派很相似。它们都是有组织的严格团体,而且都对自己的首领绝对地服从:毕达哥拉斯学派把毕达哥拉斯奉为一个半人半神式的人物,墨家学派也把墨子尊为一个可以为之“赴火蹈刃,死不旋踵”的“巨子”或“圣人”。这很可能同是一种宗教或者准宗教的组织。但是,正是在这样的宗教组织内部,却在古代中国和希腊差不多同时最多地产生了后来被我们称之为科学的东西。这使我们隐约地领悟到,在当时的社会环境下,似乎只有这样一种宗教的狂热献身团体,才给予了人们致力于研讨种种大自然奥秘的氛围。从这一点上讲,毕达哥拉斯学派最讲科学求索却又最讲神秘的禁忌,墨家学派最专注于经验研究却又最尊天事鬼,恐怕不会是全属偶然。
正因为这样,我们可以说,在智慧初开的人类童年,我们的科学家是作为神学诗人的科学家。而毕达哥拉斯,正是其中的第一人。
由此,我们当可以想见,毕达哥拉斯学派所主要关心的数学,对于他们来说,就决不可能单纯是一门研究空间形式和数量关系的学问,——它毋宁说是一种宗教气味极浓的象数之学。在毕达哥拉斯学派那里,正象炼金术在现代意义的化学出现以前,可以把被现代人称之为化学的东西和称之为神学的东西融汇贯通一样,他们的象数之学,也可以把我们称之为数学的东西和称之为诗意神话的东西合为一体。不了解这一点,我们就无法想象他们后来发挥出的科学的美学理论和审美的科学理论。
二、从审美到审查美 我们已经引证过了维柯的观点:各门学科都是分化自种粗糙的玄学。维柯又说,“诗性的智慧,这种异教世界的最初的智慧,一开始就要用的玄学就不是现在学者们所用的那种理性的抽象的玄学,而是一种感觉到的想象出的玄学,象这些原始人所用的。这些原始人没有推理的能力,却浑身是强旺的感觉力和生动的想象力。这些玄学就是他们的诗,诗就是他们生而就有的一种功能……”6而正因为人类童年的最初智慧是一种诗性玄学,它所运用的就必然是诗性的语言和诗性逻辑:“神学诗人们所说的那种最初的语言并不是一种符合所指事物的自然本性的语言……而是一种幻想的语言,运用具有生命的物体的实体,而且大部分是被想象为神圣的。神学诗人们就是以这种方式去体会,例如天神约夫,地神库伯勒,和海神内普敦,而且开始只哑口无言地指着他们,把他们解释为天,地和海的实体,想象这些实体都是有生命的神,所以他们相信这些神是忠实于人们感官的……他们也以同样的方式用其他神祇来指明其他各类事物,每一类事物各有一种神”。6
上述诗性玄学落实到希腊人那里,自然正是美丽的希腊神话。正如鲍桑葵所说,“希罗多德有一句人所熟知的名言说,荷马和赫西奥德创造了希腊的神谱,并且决定了希腊信仰的诸神的形态和属性。在这句话里包含着对于一个深刻真理的朴素的理解。”9我们有理由把这种充满人情味儿的神话看作一个源头,它给出了希腊的精神之所以要关注沉思美的理由。Gilbert、Kuhn写道:“那种拟人化的宇宙特别易于为美学提供一个形而上学的基础。因为一种把人和自然置于一种彼此间的亲密关系,并且根据人的习惯和价值去判断世界的一般理论,为美和艺术的特殊学科安设了温床。理由是,关于美和艺术的理论,在它自己的方面,便有一种朝向拟人主义的自然倾向。”10因而,“美学史显示了宇宙学传统的份量和力度。如果要对人类关于美的沉思给出一个形而上学的理由,世界就必须解释为在本质上就对应于人类本性的情感需要。在古代宇宙学那里,与人类如此精确的亲密和谐,构成了宇宙明显的形象。对于那些思想家们来说,正象对艺术家们一样,宇宙是有生命的存在:‘万物都充满着神灵。’”10
如果说,我过去的论述可以成立:所有的希腊人都天生是美的信徒,那么也就决定了:所有的希腊思想家都天生是审美家。他们都怀着一种先入为主的宗教感情去进行思辨,从而把整个宇宙当成了一种移情的宇宙,一个为他们的心灵所塑造的完美的艺术品。毕达哥拉斯学派也同样是如此。这一点,从他们的“对地”(Counter-earth)概念中可以看得很清楚。由于他们从感情上认定周天必是一种和谐,他们就借人身上的和谐之数10去反度上苍,认为天体的数目也应当是十个;但由于只看到了九个,于是他们就捏造出一个“对地”来,以配周天之数。这不符合科学的逻辑,但却符合诗性的逻辑。这是一个荒谬的物理学宇宙,但却是一个美丽的诗性神学宇宙。
但“对地”概念的提出,在反映了一种审美的科学理论的同时,也反映了一种科学的美学理论.因为这种对整个宇宙图景的审美感受里,。实际上已掺入了理性的成份,反映了毕达哥拉斯学派在理论思维上对美的理解。因此,在“10”这个神奇的自然数背后,反映着对作为美的本质的尺度、秩序、规律和明晰的追求。W.Tatarkiewicz写道:“希腊的和谐概念,以及其反面不和谐,源自更为宽泛的概念:秩序与浑沌。只有精确、规则和明晰的事物,只有体现出秩序和规律的事物,才被希腊人看作可理解的。只有可理解的才被看作合理的,而且只有合理的才被看作善和美的。因此,照希腊的观点来看,合理,善与美,乃是与秩序、规律和有定形11同一的;而不规则和无定形的东西,则被视作混沌、不可理解和非理性的,它们既不可能善,也不可能美。从一开始,这种信念就体现在希腊人的艺术品中,并且反映在其哲学里。这种信念最早是被哲学家毕达哥拉斯系统地阐明的,但是,它一定是符合希腊人的原有观念的,要不然它就不可能被如此广泛地采用,就不可能世世代代成为他们艺术的原理和美学的准则。”12
古希腊人为何如此看重秩序和规则,诸说不一,值得另文详论。我们在此感兴趣的只是,无论如何,这种看重是在毕达哥拉斯学派那里头一次获得了哲学的表达。毕达哥拉斯认为:“智慧是严格意义下的科学,而不是名称相符而已,而且,物体既然是无定形的,就不能有科学,不能有精确的知识,因为科学涵盖不了它;按照一般的定义,物体是没有科学性的,也不能对物体写下好的定义。”13人类的精神从原始的浑沌与互渗走向了严格的界定,从米利都学派的“无定形”走向了毕达哥拉斯学派的反“无定形”,从诗性神学的直觉与想象走向了对尺度和明晰的追求,从对生活的笼统体味走向了精确的定量分析,这是其理论思维发展的关键一步。
正因为这样,罗素写道:“‘理论’(theory)这个字原来是奥尔弗斯教派的一个字,康福德解释为‘热情的动人的沉思’。他说,在这种状态之中,观察者与受苦难的上帝合而为一,在他的死亡中死去,又在他的新生中复活’;对于毕达哥拉斯,这种‘热情的动人的沉思’乃是理智上的,而结果是得出数学的知识。这样,通过毕达哥拉斯,‘理论’就逐渐获得了它的近代意义……”2
当然,一切都只是在刚刚开始。毕达哥拉斯学派毕竟还只能记作为神学诗人的科学家,他们不可能丢掉对于神的热情信念。但他们却是要寻找一个数学的、科学的主宰,要热情地求索一种可以一贯天下的(冷静的)宇宙法则了。
正是从这一点出发,毕达哥拉斯学派以对规律和秩序的寻找入手,从审美开始走向了审查美,从神学诗人走向了神学诗学家,从感性走向了理性的感性学,从而开创了(仍然带有诗性的)美学科学。
三、从小宇宙到大宇宙 毕达哥拉斯学派的美学理论,其重心在于音乐理论。这决不是偶然的。因为只有在音乐中间,才最容易找到一种数量关系,来投合他们在已经是如此美好的天上和人间都找到秩序和规则的意图。
据说,有一次毕达哥拉斯出去散步,路过一家铁匠铺,听到铁锤击在铁砧上发出和谐的乐音,就走了进去。他测量出每个铁锤与铁砧的体积,并从而发现:音乐的和谐与发音体体积的一定比例有密切关系;同时,发音体的数量决定着音质的差别,乐音的高低与琴弦的长短比例有关。更进一步,他又发现了音乐中的许多数量关系,比如,他找到了和音中的数学关系——8度音程为2:1,5度音程为3:2,4度音程为4:3,等等。
于是,这种在音乐中的数量比例与和谐之间的对应关系,在毕达哥拉斯看来,就意味着美(和谐)在本质上等同于数。他说:“秩序和比例便是美和有用,而无秩序和不成比例则是丑和无用。”“没有比例,便没有艺术,而比例则寓于数之中。因而,一切艺术都通过数和产生……总而言之,每一件艺术品都是一种概念的体系,而体系则是数,所以,我们正可以说‘事物依靠数而显得美’,这也就是说,事物显得美,乃是由于心灵的判断能力,并且与作为万有之准则的数有关。”12
就这样,毕达哥拉斯首先在音乐领域里发现了一个美丽的数学的(即有秩序的、合规律的.可精确测量的)小宇宙。在这里,美等于数,数等于美。
但是,在毕达哥拉斯学派看来,这个小宇宙决不是孤立的,而毋宁说,它是大宇宙的一个缩影。“据说毕达哥拉斯派哲学家他林敦的斐洛劳斯(Philolaus,约公元前480——400)曾经讲过这样的话:‘你可以看见数的力量不但在鬼神的事情上起作用,而且在一切人类行为和思想上,在一切手艺以及音乐上,都起作用。’”14
本来,“对于他们来说,正象对所有其他人一样,天上发生了什么,都将在地上寻找。统治自然的同样原则必须在人类生活中重新发现。”10而现在,地上发现的和谐关系,便很自然地被看作天上和谐关系的倒影。于是,天体便无往而不充满作为和谐的数量关系了。
为了使天体的运动能循环往复,相互补偿,导致终极的和谐,毕达哥拉斯学派挑选了球形作为宇宙的象征。地球、天体和整个宇宙,是一个圆球,因为球形是一切几何立体中最完善的。宇宙中各种物体都作均匀的圆周运动,因为圆是完善的几何图形,而天体的运动越慢,它们的地位就愈加高贵和神圣。
这种球形的天穹,正象“对地”概念一样,反映了科学研究中的艺术成份,反映了作为神学诗人的科学家的唯美要求。这种倾向即使到现在还一再在科学家那里显露出来,它对于古代的毕达哥拉斯学派来说当然更是不可避免的了。他们既然本是因为受天地之美的点染才去寻找这种美的规律和本质,那么,一旦他们找到了作为美的底蕴的合秩序可衡度的数量关系,这种关系当然会放之环宇而皆准了。
正因为这样,由于天文中的关系和音乐中的关系是相同的,毕达哥拉斯学派就异想天开地以为在苍穹之间也存在着一种“天体音乐”。亚里士多德对之描述道:“这十个星球和一切运动体一样,造成一种声音,而每一个星球各按其大小与速度的不同,发出一种不同的音调。这是·由不同的距离决定的,这些距离按照音乐上的音程,彼此之间有一种和谐的关系:由于这和谐关系,便产生运动着的各个星球(世界)的和谐的声音(音乐)。”1
宇宙就这样被毕达哥拉斯学派说成是一种充满神性的音乐匣子,一个神奇的“十音盒”。这真是科学的神话和神话的科学。我想,即使我们因了后来的某种美学研究倾向去到毕达哥拉斯学派的某类说法中寻找源头,我们也没有必要去断然地壁垒分明地划开——在这个学派的原有思想中,究竟哪些是科学,哪些是幻想,哪些是科学的美学理论,哪些是审美的科学理论。因为对于这些作为神学诗人的科学家们来说,他们的思想既源于又回归于一种诗化玄学,一种拟人化的移情式的艺术型的宇宙图式。这样,他们的美学实质上便只能是一种合乎诗性逻辑的象数之学。
四、大小宇宙的契合 上述的“天体音乐”,由于是一种想象的产物,而并不能验证于我们的听觉,所以毕达哥拉斯学派就不得不对之进行解释:“说星球唱歌,把这些运动看作是音调,在我们看来,理解这一点,正有如理解太阳静止地球运动是一样的一—这与感官的报告是相反的:我们听不见星球唱歌,而我们也看不见地球运动。在空间里设想一种普遍的沉寂,是容易的,直接的反驳是:——因为我们听不见这个合唱;而举出理由来说明何以我们听不见这个音乐是很难的。他们说:‘我们听不见这个音乐,因为我们本身生活在其中,’因为它属于我们的本体,与我们同一,‘而不是与我们处于相反地位的别的东西’;因为我们是完全包括在这个运动之内。”1如果上述解释过份抽象的话,他们还有更为形象的说法:“对于人类的耳朵来说,这无可比拟的音调却显得是一种最大的沉寂。就象生长在海边的人终于再也分辨不出浪涛击岸的永无休止的轰鸣一样,根据同样的原因,我们的双耳也不可能捕捉天穹的和谐音响。”10
我们无意去追究上述解释究竟是纯属无稽的想象还是具有合乎理性的成分。我们只愿意点明:在这种解释的努力中,实际上反映了毕达哥拉斯学派对于沟通天上与地下、大宇宙与小宇宙、神格与人格、本体与现象的一种尝试。
人们通常爱说,毕达哥拉斯学派对于美的理解是形式主义的。这话如果仅仅从他们对于后世的影响来看,的确有很大的真实性。但是,问题却在于:毕达哥拉斯对于后人的影响偏偏是通过后人的某种误解来实现的。不错,毕达哥拉斯学派的确是力图寻找一些形式上的数学规律。但是,他们的这种寻找本身却是有着深层文化背景和潜在思想动机的。而他们的形式本身就是和谐的内容,就是一种诗性玄学的最基本的底蕴和本质。
希腊的观念,就象鲍桑葵所说的那样——“希腊人把各种事物都看做是同质的。例如神,他们认为神并不是一种只能在化身上显现自己而不能表现或发挥自己的全部神性的无形力量,相反,神的真身倒是人形,虽然向凡人显露真身可能是一种少有的恩宠……因此,在谈到荷马诗歌中的超自然力量问题时,谢林就说过,在荷马的诗歌中,没有超自然的力量,因为希腊的神是自然的一部分……由于丝毫没有不可见的另一实在的神秘感觉,人们普遍的印象倒觉得这个美的世界是模仿性的再现,而不是解释性的独创。”9
正因为这样,禀承这种精神的毕达哥拉斯学派,就不仅要度量人间的美的形式,也不仅要臆想天界的美的形式,他们还要让这两者沟通起来。他们认为,人的内在的和谐,碰到自然的外在的和谐,同声相应,必然产生一种更为深刻的和谐关系——大小宇宙的契合。
受诗性玄学的先天规定,这种契合实质上便是一种人间对天界的摹仿。拿音乐来说,只有“天体音乐”才最完整地体现了数的和谐,而人间音乐实质上只是对天体音乐的一种摹仿,因此,音乐家的使命就在于使这种和谐从天上传到人间,盗美于天而传美于地。“对于音乐来说,它本身就是对神的旋律的摹仿与传导,它可以使灵魂归于永恒的和谐,而音乐家的使命就在于使这种和谐从天上传到人间。这样,音乐的功能便在于把它的神灵本质的标记深印到灵魂上去。”10
具体说来,毕达哥拉斯认为音乐有两种类型,一种表现孔武,具有素朴、雄健、崇高、严峻的特点,它粗犷而肃杀;而另一种则表现温雅,具有悦耳、轻柔的特点,它细腻而和悦。这两种音乐,能在听众心中产生出相应的情绪,引起心情的同步变化,从而起到对人类心灵的感化和净化作用。
如果我们完全从形式主义去看毕达哥拉斯学派,我们就无法理解,为什么他们如此强调音乐的教育作用,因为形式主义的一个必然结论便是彻底的游戏说。但是,我们却已知道,毕达哥拉斯是一位作为神学诗人的美学科学家。于是,音乐的教益作用照他们看来就是必然了的——这是大宇宙向小宇宙的立法,或者小宇宙向大宇宙的皈依,是毕达哥拉斯学派的那位数学的宙斯对他的子民的无形却有声的教化与感召。
作为数量关系的美(和谐)就这样在从地面升到天庭之后,又裹着一身灵光圈再度君临人间,规范和导引着艺术的活动。
毕达哥拉斯学派的这种精神,在很大程度上反映了希腊的艺术精神,人们曾经不厌其详地在各种希腊艺术中寻找数量关系,以为可以从中找到希腊艺术如何美得不可企及的关键。但我想,如果他们能够看到这种形式背后的深刻文化内容,看到希腊艺术的各种比例关系原不过是一种以数学形式出现的向神的祈祷,那他们当可对这种化入宗教极境的艺术认识得深刻些。
黑格尔:《哲学史讲演录》第一卷, 第203页&#160;&#x21a9;&#xfe0e;&#160;&#x21a9;&#xfe0e;&#160;&#x21a9;&#xfe0e;
罗素:《西方哲学史》上卷, 第57页&#160;&#x21a9;&#xfe0e;&#160;&#x21a9;&#xfe0e;&#160;&#x21a9;&#xfe0e;
弗洛伊德:《图腾与禁忌》, 第34、36页&#160;&#x21a9;&#xfe0e;
Jonathan Barnes, The Prosocratic philosophers, P.100-101&#160;&#x21a9;&#xfe0e;
列宁:《哲学笔记》, 第275页&#160;&#x21a9;&#xfe0e;
维柯:《新科学》, 第155页&#160;&#x21a9;&#xfe0e;&#160;&#x21a9;&#xfe0e;&#160;&#x21a9;&#xfe0e;&#160;&#x21a9;&#xfe0e;
维柯:《新科学》, 第152页&#160;&#x21a9;&#xfe0e;
扬布里可:《毕达哥拉斯传》, 第81页&#160;&#x21a9;&#xfe0e;
罗素:《西方哲学史》上卷, 第33-34页&#160;&#x21a9;&#xfe0e;&#160;&#x21a9;&#xfe0e;
罗斑:《希腊思想和科学精神的起源》, 第83页&#160;&#x21a9;&#xfe0e;&#160;&#x21a9;&#xfe0e;&#160;&#x21a9;&#xfe0e;&#160;&#x21a9;&#xfe0e;&#160;&#x21a9;&#xfe0e;&#160;&#x21a9;&#xfe0e;
维柯:《新科学》, 第161-162页&#160;&#x21a9;&#xfe0e;
维柯:《新科学》, 第178页&#160;&#x21a9;&#xfe0e;&#160;&#x21a9;&#xfe0e;
鲍桑葵:《美学史》, 第16页&#160;&#x21a9;&#xfe0e;
Gilbert Kuhn: A History of Esthetics, P.5&#160;&#x21a9;&#xfe0e;
]]></content></entry><entry><title>竹林中</title><url>/post/book/%E7%AB%B9%E6%9E%97%E4%B8%AD/</url><categories><category>阅读</category></categories><tags><tag>小说</tag><tag>日本</tag><tag>芥川龙之介</tag><tag>悬疑</tag></tags><content type="html">芥川龙之介的《竹林中》算是芥川的经典作品之一了，该小说共有七段文字，分别是案件的证人樵夫、行脚僧、捕快、老妪和案件的关键人物大盗多襄丸在公堂上的供词，加上真砂在清水寺忏悔时对案件的描述以及被杀的武士借巫女之口对案件的描述，共同组成了该小说。他们的话都可以自圆其说，然而又相互矛盾。
或许小说本来就没有真相，仅仅是芥川想要揭示人性的丑恶罢了。
被检察官盘问的樵夫的叙述 发现那具死尸的，确实是我。我今天早上和平常一样，到后山砍杉。那具死尸，正是在后山的丛林中发现的。您是说有死尸的地点吗？那大概离山科（京都市东山区）街道有四五百公尺吧。那里除了有竹林和瘦细的杉树外，什么都没有。
死尸身穿淡蓝色的高官丝绸便服，头戴京式乌纱帽，仰躺在地上。虽说身上只挨了一刀，但那刀却深深刺穿胸膛，所以死尸四周的竹子落叶，血红得就像染透了苏枋似的。不，我发现时，血已经停止了。伤口好像也已干了。而且死尸上有一只马蝇，好像听不见我的脚步声似的，拼命在忙著啃咬死尸。
有没有看见佩刀或什么吗？没有，什么都没有。只是死尸旁边一株杉树根部上，有一条绳子。还有……对对，除了绳子之外，还有一把梳子。死尸四周，就只有这两样东西。不过，草地上和落叶上，有一大片被践踏的痕迹，那一定是那个男人在被杀之前，有过相当激烈的抵抗。什么？您说有没有马吗？那里根本就是个马匹不能进去的地方。因为那里与马匹可以通行的道路之间隔著一道竹林。
被检察官盘问的行脚僧的叙述 那死去的男人，我的确在昨天遇见过。昨天的……嗯，大概是晌午时分吧。地点是从关山（京都府与滋贺县的边界）到山科的途中。那男人和一个骑马的女人，正走向关山方向来。因那女人脸上垂著苎麻面纱，我没看清长相。我只看见她身上那件外红里青，好像是秋季衣裳的颜色。马是桃花马……好像是鬃毛被剃掉的和尚马。您说马有多高？大概有四尺四寸高吧？……因为我是出家人，对这种事不大清楚。男人是……不不，那男人不但带著佩刀，也携著弓箭。我现在还记得，他那黑漆的箭筒里，插著二十来支战箭。
我真是做梦也想不到那个男人竟会落得这种下场，人的生命，真是如露亦如电，一点也不错。唉，这该怎么讲呢？实在怪可怜的。
被检察官盘问的捕役的叙述 您是说我捕获的那个男人吗？我记得他确实名叫多襄丸，是个有名的盗贼。我逮住他时，他好像从马上跌落受了伤，正在粟田口（京都入口）石桥上，痛得哼哼呻吟著。时刻吗？时刻是昨晚的初更时分。我记得我以前差点抓住他时，他也是穿著这种高官蓝色便服，佩著有刀柄的长剑。其他就是您现在也看到的这些弓箭之类的东西。是那样吗？那死尸的男人身上也有这些东西……那么，干这档杀人勾当的，一定是那个多襄丸没错。卷著皮革的弓、黑漆的箭筒、十七支装饰著鹰羽毛的战箭……这些大概本来都是这个男人的东西吧。是的，马也如您所说的，是匹和尚头的桃花马。那小子会被那畜牲摔下来，一定是命中注定的。马吗？马在石桥前面的地方，拖著长长的缰绳，吃著路旁的青芦苇。
多襄丸那家伙，与一些在京中混饭吃的盗贼比起，的确是个好色徒。去年秋天在鸟部寺宾头卢（十六罗汉之一）后面的山里，有个来参拜的妇人和女童，双双被杀，那小子已招认那案件是他干的。如果这男人是多襄丸那小子杀的，那么，那个骑在桃花马上的女人的下落，则不得而知了。请恕我说句非份的话，大人您一定要加以审讯女人的下落。
被检察官盘问的老媪的叙述 是的，那死尸正是我女儿嫁的男人。但，他不是京畿的人。他是若狭县府的武士。名字叫金泽武弘，年龄是二十六岁。不，他的性情很温和，绝对不会和任何人发生什么嫌细的。
您说我女儿吗？女儿名叫真砂，年龄是十九岁。她性情刚硬，事事不输男人，可是除了武弘外，她可没跟过其他男人。长相是肤色浅黑，左眼角有一颗黑痣，小小的瓜子脸。
武弘是昨天和我女儿一起动身前往若狭的，途中到底发生了什么事，竟会落得这种下场？可是我女儿又到那里去了呢？女婿的事已经成事实，这可以死心，但我很担心我女儿的事。请大人行行好，就算是我这老太婆一生的请求，求求您一草一木都得细心找，一定要找出我女儿的行踪。说来说去都是那个叫什么多襄丸的盗贼最可恨，不但把我女婿，连女儿也……（之后泣不成声）
多襄丸的招供 那个男人正是我杀掉的。不过，我没杀女人。那女人到那里去了？这我也不知道啊。唔，请等等，无论你们怎样拷问我，我不知道的事还是不知道啊。再说，我既然落到这种地步，也不想卑怯地打算隐瞒什么啦。
我是昨天晌午稍过后，遇见那对夫妇的。那时刚好吹过一阵风，把女人的苎麻垂绢翻上了，所以让我看到那女人的脸。说看到，也只不过是一眼……以为看到了，马上就又看不见了。大概也正因为是这样子吧，我当时只觉得那女人长相很像菩萨娘娘。所以当下立即决定，即使杀掉那男人，也要将那女人抢过来。
要杀那男人，简单得很，根本不像你们想像得那般费事。反正既要抢女人，就必定得先杀掉男人。只是我要杀人时都是用腰边大刀的，你们杀人时不用大刀的吧，你们用权力去杀、用金钱去杀，甚或一句假公济私的命令，也可以杀人吧。当然啦，你们杀人时不会流血，对方还是活得好好的……但你们确实是杀了人了。若要比较谁的罪孽深重，到底是你们可恶，还是我可恶？那可是无法分辨得出的。（嘲讪的微笑）。
不过，若是能不杀男人且能把女人抢过来，我也是不会感到不满的。哦，老实说，我当时是打算尽量不杀男人，把女人抢过来的。可是，在那山科街道上，没办法干事啊。所以我就使个花招将那对夫妇引诱进山中。
这也是轻而易举的事。当我和那对夫妇搭伴同行时，我就对他们说；那座山里有个古坟，我掘开古坟一看，发现里头有许多古镜大刀，我将那些东西秘密地隐藏在山后的竹林里，假如有人要，我愿意廉价出售。男人听我这么一讲，就动心了。然后……怎样？欲望这东西，是不是很可怕？反正是不到半小时，那对夫妇就跟我一起把马头转向山路了。
我一到竹林前，就说宝物藏在里面，进来看吧。当时那男人已被欲望烧得如饥如渴，自然不会有异议。可是，女人却说她不下马，要在原地等著。也难怪嘛，看到那竹林长得很茂盛的样子，她当然会犹豫不决。说老实话，女人那样做，正中我下怀，所以便留下女人一人，和男人走进竹林。
竹林起初都是竹子，不过，约走了五十公尺左右，就是稍微宽阔的杉树丛……要完成我的工作，这里是最适当的场所。我拨开竹林，煞有介事地扯谎说宝物就埋在前面杉树下。男人听我这样讲，迫不及待地拼命往瘦杉空隙方向前进。
不久，竹子逐渐稀落，然后眼前出现几株并立的杉树……一进去，我就将男人扭倒在地上。那男人不愧是个佩刀的，力量也相当强，只是冷不防被我突袭，当然无法招架啦。不一会，就被我捆绑在一株杉树根上。您说绳子吗？绳子是当盗贼的工具，不知哪时候翻越围墙时会用到，所以都带在腰上。为了不让他出声求教，我当然在他嘴巴里塞满了竹子的落叶，别的就没什么麻烦事啦。
我把男人收拾妥当后，再回到女人身边对她说，你男人很像突发病了，赶快来看看。这回也不用我多说啦，女人当然是中计了。女人脱下斗笠，让我牵著手，走进竹林深处。可是进去后，却见男人被绑在杉树根上……女人不知何时已从怀中掏出一把小刀备用著，她一见状，马上拔出刀柄。我有生以来，还从未碰过个性那么激烈的女人。如果那时我疏于防备，可能当场就被戳穿小腹。不，即使我闪开那一刀，像她那样接二连三乱砍，真不知身上什么部位会受到什么伤。不过，我好歹也是个小有名气的多襄丸，不用拔大刀，也总算把她的小刀给打落了。不管再怎样刚烈的女人，手中没武器总是无法可施的。就这样，我终于在不须夺取男人的性命之下，如愿以偿地占有了女人。
不须夺取男人的性命……是的。我根本没有想杀掉男人的念头。可是，当我撇开伏在地上哭泣的女人，打算逃出竹林外时，女人突然发疯似地紧抓住我的胳膊。仔细听后，才知道她在断断续续哭喊著：不是你死，就是让我丈夫死，你们两人之中必须让一人死，不然叫我在两个男人面前出丑，这真是比叫我去死还痛苦啊！
她还说，不管谁死谁活，她要当活著之一的妻子……她气喘吁吁这样说著。我听她那样说，就猛然兴起想杀掉男人的念头。（阴郁的兴奋）
我这么说，你们一定会以为我比你们残酷吧。不过，那是因为你们没看见那女人当时的表情才会这样想的。尤其是那女人当时那对火旺的眼睛。当我和女人四目相对时，我当下就决定：即使遭到天打雷霹，我也要将这女人抢来做妻子。当时我脑中只有一个念头……我要这女人当我的妻子。这种念头，不是你们所想像的那种卑鄙的色欲。如果我当时除了色欲没有其他指望的话，我想，我即使踢倒女人，恐怕也会选择逃亡的。那样，男人也就不必将他的血染在我的大刀上了。
但，在那阴暗的竹林中，在我凝视著女人那一刹那，就觉悟到我一定要杀掉男人，不然不可能离开这里。
可是，我不愿用卑鄙的方法杀掉那男人。我把那男人身上的绳子解开，并叫他用刀跟我拼（扔在那杉树根下的，正是那时忘掉的绳子）。男人变了脸色，抽出大刀。大刀一抽出，他即不说二话地愤然向我扑过来。……刀拼的结果，就不用我多解释了吧。我的大刀，在第二十三回合时，戳穿了对方的胸膛。在第二十三回合……请别忘记这点。我到现在都还觉得这点是男人唯一令我佩服的地方。因为能跟我交上二十三回合的，全天底下只有那个男人。（快活的微笑）
我在男人倒地时，提著染血的刀，回头寻找女人。岂知……你们想像得到吗？那女人竟不知去向了。我想找寻女人到底逃往哪个方向，搜遍了竹林。但，竹子落叶上，根本没留下一丝痕迹。即使是侧耳倾听，也只听到地上男人喉咙里传出的临终气息声。
说不定那女人早在我们刚拔刀相拚时，就钻出竹林逃生求救去了……我这么一想，发觉我的生命面临危险，赶紧夺了男人身上的大刀和弓箭，匆匆折回原来的山路。女人的马，仍在原地静静吃著草。那以后的事，说出来也是多费口舌吧。另外，我在进京畿前，已卖掉了大刀。……我的自白到此结束。反正我的头颅总有一天得挂在樗树树梢的，干脆将我处以极刑吧。
女人在清水寺的忏悔 ……那个穿著蓝色便服的男人，将我凌辱了之后，眺望著被绑在树根下的丈夫，嘲讪地笑著。真不知丈夫那时有多不甘心啊。可是，不管他再怎么挣扎，捆在身上的绳子只会更加紧紧勒入他的肉中而已啊。我情不自禁摇摇晃晃地奔跑到丈夫身边。不，是想奔跑过去。不过那男人却把我一脚踢倒。就在这时，我察觉到丈夫的眼里，流露著一种无法形容的光焰。那是一种无可言喻的……我每一想起那种眼神，到现在仍会浑身不由自主地发起抖来。不能开口说话的丈夫，在那刹那的眼光中，表达出他的一切心意。只是，他眼光中闪耀著的，不是愤怒，也不是悲哀……而是轻蔑的，冷淡的眼神。我与其说是被男人所踢，倒不如说是被那眼神击倒，于是忘我地大叫著，最后终于昏厥过去。
等我醒转时，那个穿著蓝色便服的男人早已不知去向了。身边只有被绑在杉树根下的丈夫。我好不容易在竹子落叶上撑起身子，望著丈夫。但，丈夫的眼神，跟刚刚相同。仍是那种在冷冽蔑视的深渊中，流露著憎恨的眼神。羞耻、悲哀、愤恨……我不知该如何描述我当时的心情。我蹒跚地站起来，挨近丈夫身边。
“我既然落得这种下场，以后不能再跟您做夫妻了。我决定以死表达我的心意。可是……可是请您也跟我一同寻死吧！您已经亲眼目睹我被凌辱的场面，我不能留您一人活在这世上。”
我尽己所能说出这些话。然而，丈夫仍只是厌恶地望著我而已。我压抑著即将爆裂的心胸，寻找著丈夫的大刀，可是，大刀可能被那个盗贼夺走了，找遍了竹林，别说是大刀，就连弓箭也没影子。可是幸亏有小刀掉在我脚旁。我扬起小刀，再度对丈夫说：
“请将您的性命给我吧，我也会马上跟在您之后的。”
丈夫听我这么说，才总算启动了嘴唇。不过他因嘴里都塞满了竹叶，当然发不出任何声音。可是，我看著他的嘴唇，瞬间就领悟了他的意思。丈夫是在轻蔑地对我说：“杀吧！”。那以后，我是在如梦似幻的状况下，用小刀扑哧地戳穿丈夫那浅蓝色上衣的胸膛。
当时，我可能又失去了知觉。等我再度醒转时，环顾著四周，只见丈夫仍然被捆绑在树根下，但早已断了气息。混杂著几株竹树的杉丛上空，射下一缕落日余辉，映照在丈夫那苍白的脸上。我忍住哭声，解开尸体上的绳子。您问我然后我怎样吗？我已经没有气力来回答这个问题了。总之，我没办法结束我自己的性命。
我也曾把小刀竖在脖子上，也曾跳入山脚的池子里，尝试过种种自尽的方法，可是我毕竟没死，我还是活得好好的，所以这些也没什么好自夸的了。（悄然的微笑）
像我这种不中用的人，恐怕连大慈大悲的观音菩萨也会摇头不管吧。可是，我不但杀了我丈夫，更被盗贼凌辱过，这样的我，又该怎样才好呢？到底我是……我是……（突然剧烈地啜泣起来）
鬼魂藉巫女之口的说明 ……盗贼凌辱了妻之后，坐在原地，口沫横飞地安慰起妻来。我当然不能开口说话。身子也被绑在树根下。但是，我一直对妻使眼色。别把这男人说的话当真，不管他说什么，都要当成是谎话……我是想传达这个意思。可是妻悄然地坐在竹子落叶上，一直盯著自己的膝盖。那样子，看起来不是很像在倾听盗贼的话吗？
我因嫉妒而扭动著身体。但是，盗贼依然得寸进尺地巧妙进行著说服。反正你已经失贞一次了，回到丈夫身边恐怕也无法破镜重圆，与其跟随那种丈夫，不如做我的妻子怎样？我就是对你一见钟情，才会做出这种无法无天的事……到最后，盗贼竟胆大包天地搬出这种话。
听到盗贼如此说，妻陶醉地抬起脸。至今为止，我从未看过比那时更美丽的妻。可是你们知道那美丽的妻当著被绑住的丈夫之前，对盗贼说了什么吗？即使我现在仍未过七七，徘徊在阴间，但只要一想起妻当时的回答，我胸中仍会燃起一股熊熊怒火。我记得，妻确实是这样说的……“那么，你带我到天涯海角去吧。”（长长的沉默）
妻所犯的罪，不只这项。不然，在这个阴间中，我也不会痛苦得生不如死。当妻如痴如幻地被盗贼牵著手，正要走出竹林时，妻突然沉下脸来，指著杉树根下的我，说：“请杀掉那个人。只要那个人还活著，我就不能和你在一起。”……妻像发狂似的，再三这样叫喊著：“请杀掉那个人！”……这句话像一股飓风，现在仍会把我倒栽葱似地吹落至黝暗的无底深渊。你们可曾听过有人说过如此可憎的话吗？你们可曾听过有人说过如此可诅咒的话吗？你们可曾听过……（突然爆发迸裂出似的嘲笑）连盗贼听到这话时，也骇然失色了。
“请杀掉那个人！”……妻继续这么叫喊著，再攀抱著盗贼的臂膀。盗贼盯望著妻，不回答杀或不杀……下一秒时，只见妻被一脚踢倒在竹叶上，（再度爆发迸裂出似的嘲笑）盗贼静静地抱著胳膊，望向我说：“这女人要怎样发落？杀掉她？或是留她一命？你只要点头回答，要杀吗？”……这句话，足以让我原谅盗贼所做的一切罪恶。（再次长长的沉默）
妻在我踌躇著回不出话时，叫喊了一声，匆匆跑向竹林深处。盗贼虽然在瞬间就扑了上去，但连袖子都没抓到。我只是呆呆地眺望著眼前所发生的，如梦幻般的情景。
盗贼在妻逃走后，拿走我的大刀和弓箭，并将我身上的绳子割断一处，说：“这回轮到我要逃了。”……我记得盗贼走向竹林外即将不见身影时，这么自言自语著。然后，四周静寂无声。不，好像另有一阵不知是谁在哭泣的声音。我一边解开身上的绳子，一边倾耳静听。结果，仔细听后，才知道原来是我自己的哭声。（第三度长长的沉默）
我费尽气力，撑起疲累的身躯。在我眼前，闪著一把妻遗落的小刀。我拾起小刀，一刀刺戳进我的胸膛。我感到有一团血腥似的东西涌上我的口腔内。可是，我丝毫都不感到痛苦。只是在我感觉到胸膛逐渐僵冷时，四周也更静寂无声了。哦，那是多么的静寂啊！在这山后的竹林上空，甚至听不到任何一只小鸟的鸣啭。只能在杉树和竹子的树梢枝头，瞧见凄寂的一抹阳光在闪烁著。那阳光……也渐渐在淡薄。我已经看不见杉树和竹子了。躺在地上，我逐渐被深邃的静寂所笼罩。
这时，有人蹑手蹑脚地来到我身旁。我抬头想看个究竟。可是，四周已不知何时笼罩上一层薄雾。
谁呢……那个我看不见的人，伸手悄悄拔掉我胸上的小刀。同时，我的口中再次溢出血潮。那以后，我就永远坠落入冥间的黑黯中了。……</content></entry><entry><title>关于我</title><url>/about/</url><categories/><tags/><content type="html">Talk is cheap, show me the code.</content></entry><entry><title>HelloWorld</title><url>/post/helloworld/</url><categories/><tags/><content type="html">Hello World!
删除黑历史，迁移至 Hugo 重新开始
要写就得写些有料的 ,,Ծ‸Ծ,,</content></entry><entry><title/><url>/friends/</url><categories/><tags/><content type="html"></content></entry></search>