<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>文学 on Errant's blog</title><link>https://blog.errant.top/tags/%E6%96%87%E5%AD%A6/</link><description>Recent content in 文学 on Errant's blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><copyright>Errant's Blog.</copyright><lastBuildDate>Fri, 18 Aug 2023 22:44:41 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.errant.top/tags/%E6%96%87%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>竹林中</title><link>https://blog.errant.top/post/in-a-grove/</link><pubDate>Fri, 18 Aug 2023 22:44:41 +0800</pubDate><guid>https://blog.errant.top/post/in-a-grove/</guid><description>&lt;img src="https://blog.errant.top/post/in-a-grove/Rashomon.png" alt="Featured image of post 竹林中" />&lt;blockquote>
&lt;p>在我阅读过的文学作品中，我尤其钟爱芥川的短篇小说，芥川的一篇小说往往禁得住数十次的阅读。而在《罗生门》的众多译本中，我尤其钟爱高勤慧老师的译本，读起来有股质朴之感，本文《竹林中》是黑泽明导演的惊世伟作电影《罗生门》的原作，感兴趣的同学也可以去找电影看看。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>以下文段引自《罗生门》（高勤慧译）译者序：&lt;/p>
&lt;p>芥川舍弃了原作《今昔物语》中抽象的说教，能匠心独运，推陈出新，从中抉发古今人类天性中缺憾的一面，写成一篇寓意深刻的哲理短章。在表现这一类主题的作品中，如以内容的丰富、寓意的深刻、手法的别致、技巧的完美而论，当推《竹林中》一篇：&lt;/p>
&lt;p>竹林中发生一起凶杀案，有个年轻武士被杀，美貌的妻子遭到大盗的凌辱。可是大盗与妻子各执一词，都自供是凶手。而死者亡灵借灵媒之口却说是自杀身亡。那么究竟谁是凶手呢？小说没有结论。整篇作品由七人的口供组成，从各自的角度提供不同的说法，案情扑朔迷离，疑团重重，悬念始终未予解决。七段口供，以三个当事人的最为关键，其中必有人将真情隐去，补以谎话，或每人的话里都有真有假，真假参半。那么，何以要说谎呢？可见，每人心里都有不可告人的隐衷。&lt;/p>
&lt;p>作者的用意似乎想说明：人常要用谎言来文过饰非，真相常被歪曲隐没，以致事物真相不可认识。芥川在小说中，暗喻人心微妙，难以捉摸，表现一种怀疑主义情绪，他自称“一向是个怀疑派”。（《河童》十五）小说故意留下空白，耐人寻味。写的虽是一桩情杀案，却不是通俗的破案小说，而是通过这个没有结论的案子，引导读者去探求人性的弱点，深意自见。芥川在探讨人生、考察人性的过程中，发现了人世间的丑恶。“周围尽是丑恶。自己也丑恶……面对周围的丑恶，活着就是一种痛苦的事。”（一九一五年二月二十八日致恒藤恭）所以，他不能不感到失望。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="樵夫供词">樵夫供词
&lt;/h2>&lt;p>是呀，发现那具尸体的，正是小的。今儿个早上，小的像往常一样，去后山砍柴，结果在山后的竹林里，看到那具尸体。老爷问在哪儿吗？那地方离山科大路约莫一里来地，是片竹子和小杉树的杂树林，很少有人迹。&lt;/p>
&lt;p>尸身穿一件浅蓝色绸子褂，头上戴了一顶城里人的细纱帽，仰天躺在地上。虽说只挨了一刀，可正好扎在心口，尸体旁的竹叶子全给染红了。不，血已经不流了。伤口好像也干了。而且有只大马蝇死死叮在上面，连我走近都不理会。&lt;/p>
&lt;p>没看见刀子什么的吗？没有，什么都没看见。就是旁边杉树根上，留下一条绳子。后来……对了，除了绳子，还有一把梳子。尸体旁边没别的，就这两样东西。不过，有一片地里，荒草和竹叶给踩得很乱，看样子那男子被杀之前，有过一场恶斗。&lt;/p>
&lt;p>怎么，没有马？——那地方，马压根儿进不去。能走马的路，在竹林外面哪。&lt;/p>
&lt;h2 id="行脚僧供词">行脚僧供词
&lt;/h2>&lt;p>贫僧昨日确曾遇见死者。昨天……大约是晌午时分吧。地点是从关山快到山科的路上。他与一个骑马女子同去关山。女子竹笠上遮着面纱，所以贫僧不曾得见她的容貌。只看见那身紫色绸夹衫。马是桃花马……马鬃剃得光光的，不会记错。个头有多高吗？总有四尺多吧……贫僧乃出家之人，这些事情不甚了然。那男子……不，佩着刀，还带着弓箭。特别是黑漆箭筒里，插了二十多支箭，要说这点，贫僧至今还历历在目。&lt;/p>
&lt;p>做梦也想不到，那男子会有如此结局。真可谓人生如朝露，性命似电光。呜呼哀哉，贫僧实无话可说。&lt;/p>
&lt;h2 id="捕快供词">捕快供词
&lt;/h2>&lt;p>大人问小人捉到的那家伙吗？他确确实实是臭名远扬的大盗多襄丸。小人去抓的时候，他正在粟田石桥上哼呀叫痛，大概是从马上摔下来的缘故。什么时辰吗？是昨晚初更时分。上次逮他的时候，穿的也是这件藏青褂子，佩着这把雕花大刀。不过，这一回，如大人所见，除了刀，还带着弓箭。是吗？被害人也带着刀箭……那么，行凶杀人的，必是多襄丸无疑。皮弓，黑漆箭筒，十七支鹰羽箭矢……这些想必都是被害人的。是的，正如大人所说，马是秃鬃桃花马。那畜生摔他下来，是他报应。马拖着长长的缰绳，在石桥前面不远的地方，啃着路旁的青草。&lt;/p>
&lt;p>这个叫多襄丸的家伙，在出没京畿一带的强盗中，最是好色之徒。去年秋天，鸟部寺宾头卢后山，有个像是去进香的妇人连同丫鬟一起被杀，据说就是这家伙犯的案。这回，这男的若又是他下的毒手，那骑桃花马的小女子，究竟给弄到什么地方去了，把她怎么样了，就不得而知了。也许小人多嘴，还望大人明察。&lt;/p>
&lt;h2 id="老妪供词">老妪供词
&lt;/h2>&lt;p>是的，死者正是小女的丈夫。他并非京都人士。是若狭国府的武士，名叫金泽武弘，二十六岁。不，他性情温和，不可能惹祸招事的。&lt;/p>
&lt;p>小女吗？闺名真砂，年方十九。倒是刚强好胜，不亚于男子。除了武弘以外，没跟别的男人相好。小小的瓜子脸，肤色微黑，左眼角上有颗痣。&lt;/p>
&lt;p>武弘昨天是同小女一起动身去若狭的。没料到竟出了这样的事，真是造孽哟！女婿死了，认倒霉吧，可小女究竟怎样了？老身实在担心得很。恳求青天大老爷，不论好歹，务必找到小女的下落才好。说来说去，最可恨的便是那个叫什么多襄丸的狗强盗，不但杀了我女婿，连小女也……（余下之词，泣不成声）。&lt;/p>
&lt;h2 id="多襄丸供词">多襄丸供词
&lt;/h2>&lt;p>杀那男的，是我；可女的，我没杀。那她去哪儿啦？——我怎么知道！且慢，大老爷。不管再怎么拷问，不知道的事也还是招不出来呀。再说，咱家既然落到这一步，好汉做事好汉当，决不隐瞒什么。&lt;/p>
&lt;p>我是昨天过午，遇见那小两口的。正巧一阵风吹过，掀起竹笠上的面纱，一眼瞟见那小娘儿们的姿容。可一眨眼——就再无缘得见了。八成是这个缘故吧，觉得她美得好似天仙，顿时打定主意，即使要开杀戒，除去她男人，老子也非把她弄到手不可。&lt;/p>
&lt;p>什么？杀个把人，压根儿不像你们想的，算不得一回事。反正得把女人抢到手，那男的就非杀不可。只不过我杀人用的是腰上的大刀，可你们杀人，不用刀，用权，用钱，有时甚至是几句假仁假义的话，就能要人的命。不错，杀人不见血，人也活得挺风光，可总归是凶手哟。要讲罪孽，到底谁个坏，是你们？还是我？鬼才知道！（挖苦地一笑）&lt;/p>
&lt;p>当然，只要能把那小娘儿们抢到手，不杀她男人也没什么。说老实话，按我当时的心思，只想把她弄到手，能不杀那男的，就尽量不杀。可是，在山科大道上，这种事，没法动手。于是，就想法子，把那小两口诱进山里。&lt;/p>
&lt;p>这倒不是什么难事。我跟他们一搭上伴，就瞎编了一套话，说对面山里有座古墓，掘出来一看，竟有许多古镜和宝刀，我不想让人知道，就偷偷埋在后山的竹林里。若是有人要，随便哪件，打算便宜出手。——不知不觉间，男的对我这套话渐渐动了心。这后来嘛——你说怎么着？人的贪心真叫可怕！不出半个时辰，小两口竟掉转马头，跟我上山了。&lt;/p>
&lt;p>到了竹林前，我推说，宝物就埋在里边，进去瞧瞧吧。男的财迷心窍，自然答应。可女的，连马也不肯下，说：我就在这儿等。那竹林子密密匝匝，也难怪她要说这话。老实说，这倒正中咱家下怀。于是便让那小娘儿们留下，我跟她男人一起钻进了林子。&lt;/p>
&lt;p>开头林子里尽是竹子，过去十多丈地，才是一片稀疏的杉树林。—要下手，那地方再合适不过了。我一面拨开竹丛，一面煞有介事地骗他说：宝物就埋在杉树下面。男的信以为真，就朝看得见杉树的地方拼命赶去。不大会儿工夫，便来到竹子稀疏，但有几棵杉树的地方。—说时迟那时快，我一下便把他撂倒在地。还真不愧是个佩刀的武士，力气像是蛮大的哩。可是不意着了我的道儿，他也没辙。我当即把他绑在一棵杉树根上。绳子吗？这正是干我们这行的法宝，说不准什么时候要翻墙越户，随时拴在腰上。当然啦，我用竹叶塞了他一嘴，叫他出不了声。这样，就不用怕什么了。&lt;/p>
&lt;p>对付过男的，回头去找那小娘儿们，谎报她男人好像得了急症，叫她快去看看。不用说，她也中了圈套。便摘下竹笠，由我拽着她的手，拉进竹林深处。到了那里，她一眼就看见了—丈夫给绑在杉树根上。霎时间，她从怀里掏出一把明晃晃的匕首来。老子从来没见过那么烈性的女人。当时要是一个不小心，没准肚子上就会挨一刀。虽说我闪开了身子，可她豁出命来，一阵乱刺，保不住哪儿得挂点彩。不过，老子是多襄丸，何须拔刀，结果还不是将她的匕首打落在地。一个女子再烈性，没了家伙，也就傻了眼了。我终于称心如意，用不着杀那男人，也能把他小媳妇儿弄到手。&lt;/p>
&lt;p>用不着杀她男人—不错，我本来就没打算杀。可是，当我撇下趴在地上嘤嘤啜泣的小娘儿们，正想从竹林里溜之大吉，不料她一把抓住我胳膊，发疯似的缠上身来。只听她断断续续嚷道：不是你强盗死，便是我丈夫亡，你们两个总得死一个。让两个男人看我出丑，比死还难受。接着，她又气喘吁吁地说：你们两个，谁活我就跟谁去。这时，我才对她男人萌生杀机。（阴郁的兴奋）&lt;/p>
&lt;p>听我这么说来，你们必定把我看得比你们还残忍。那是因为你们没看到她的脸庞，尤其没看到那一瞬间，她那对火烧火燎的眼珠子。我盯着她的眼看，心想，就是天打雷劈，也要娶她为妻。我心里只转着这个念头。我绝非你们大人先生所想的，什么无耻下流，淫邪色欲。如果当时仅止于色欲，而无一点向往，我早一脚踢开她，逃之夭夭了，我的刀也不会沾上她男人的血。可是，在幽暗的竹林里，我凝目望着她的脸庞，刹那间，主意已定：不杀她男人，誓不离开此地。&lt;/p>
&lt;p>不过，即便开杀戒，也不愿用卑鄙手段。我松开绑，叫他拿刀跟我一决生死（杉树脚下的绳子，就是那时随手一扔，忘在那里的）。他脸色惨白，拔出那把大刀。一声不吭，一腔怒火，猛地一刀朝我劈来。——决斗的结果，也不必再说了。到第二十三回合，我一刀刺穿他的胸膛。请注意——是第二十三回合！只有这一点，我对他至今还十分佩服。因为跟我交手，能打到二十回合的，普天之下也只他一人啊！&lt;/p>
&lt;p>男人一倒下，我提着鲜血淋漓的大刀，回头去找那小娘儿们。谁知，哪儿都没有。逃到什么地方去啦？我在杉树林里找来找去。地上的竹叶，连一点踪迹都没留下。侧耳听听，只听见她男人临终前在噎气。&lt;/p>
&lt;p>说不定我们打得难分难解之际，她早就溜出竹林搬救兵去了。为自己想，这可是性命攸关的事。当即捡起大刀和弓箭，又回到原来的山路。小娘儿们的马还在那里静静地吃草。后来的事，也就不必多说了。只是进京之前，那把刀，给我卖掉了。——我要招的，便是这些。横竖我脑袋总有一天会悬在狱门前示众的，尽管处我极刑好啦（态度昂然）！&lt;/p>
&lt;h2 id="女人在清水寺忏悔">女人在清水寺忏悔
&lt;/h2>&lt;p>那个穿藏青褂子的汉子把我糟蹋够了，瞧着我那给捆在一旁的丈夫，又是讥讽又是嘲笑，我丈夫心里该多难受啊。不论他怎么挣扎，绳子却只有越勒越紧的份儿。我不由得连滚带爬，跑到丈夫身边去。不，我是想要跑过去。但是，那汉子却冷不防把我踢倒在地。就在那一刹那，我看见丈夫眼里，闪着无法形容的光芒。我不知该怎样形容好，至今一想起来，都禁不住要打战。他嘴里说不出话，可是他的心思，全在那一瞥的眼神里表达了出来。他那灼灼的目光，既不是愤怒，也不是悲哀——只有对我的轻蔑，真个是冰寒雪冷呀！挨那汉子一脚不算什么，可丈夫的目光，却叫我万万受不了。我不由得惨叫一声，昏了过去。&lt;/p>
&lt;p>过了一会儿，才恢复神志，穿藏青褂子的汉子已不知去向。只留下我丈夫还捆在杉树根上。我从洒满竹叶的地上抬起身子，凝目望着丈夫的面孔。他的眼神同方才一样，丝毫没有改变。依然是那么冰寒雪冷的，轻蔑之中又加上憎恶的神色。那时我的心呀，又羞愧，又悲哀，又气愤，简直不知怎么说才好。我晃晃悠悠地站了起来，走到丈夫跟前。&lt;/p>
&lt;p>“官人！事情已然如此，我是没法再跟你一起过了。狠狠心，还是死了干净。可是……可是你也得给我死掉！你亲眼看我出丑，我就不能让你再活下去。”&lt;/p>
&lt;p>我好不费劲才说出这番话来。但是我丈夫仍是不胜憎恶地瞪着我。我的心都快碎了。我克制住自己，去找他的刀。也许叫那强盗拿走了，竹林里不仅没大刀，连弓箭也找不见。幸好那把匕首还在我脚边。我挥动匕首，最后对他说：&lt;/p>
&lt;p>“那么，就把命交给我吧。为妻的随后就来陪你。”&lt;/p>
&lt;p>听了这话，我丈夫动了动嘴。嘴里塞满了落叶，当然听不见一点声音。可我一看，立即明白他的意思。他对我依然不胜轻蔑，只说了一句：杀吧！我丈夫穿的是浅蓝色的绸褂，我懵懵懂懂，朝他胸口猛一刀扎了下去。&lt;/p>
&lt;p>这时，我大概又晕了过去。等到回过气来，向四处望了望，丈夫还绑在那里，早已断了气。一缕夕阳，透过杉竹的隙缝，射在他惨白的脸上。我忍气吞声，松开尸身上的绳子。接下来——接下来，怎么样呢？我真没勇气说出口来。要死，我已没了那份勇气！我想过种种办法，拿匕首往脖子上抹，在山脚下投湖，试试都没死成。这么苟活人世，实在没脸见人。（惨然一笑。）我这不争气的女人，恐怕连大慈大悲的观音菩萨都不肯度化的。我这个杀夫的女人呀，我这个强盗糟蹋过的女人呀，究竟怎么办才好啊！我究竟，我……（突然痛哭不已）。&lt;/p>
&lt;h2 id="亡灵借巫女之口所作供词强盗">亡灵借巫女之口所作供词强盗
&lt;/h2>&lt;p>将我妻子凌辱过后，坐在那里花言巧语，对她百般宽慰。我自然没法开口，身子还绑在杉树根上。可是，我一再向妻子以目示意：“千万别听他的，他说的全是谎话。”可她只管失神落魄，坐在落叶上望着膝头，一动也不动。那样子，分明对强盗的话，听得入了迷。我不禁妒火中烧。而强盗还在甜言蜜语，滔滔不绝：“你既失了身，和你丈夫，恐怕破镜就难圆了。与其跟他过那种日子，不如索性当我老婆，怎么样？咱家真正是爱煞你这俏冤家，才胆大包天，做出这种荒唐事儿。”——这狗强盗居然连这种话都不怕说出口。&lt;/p>
&lt;p>听强盗这样一说，我妻子抬起她那张神迷意荡的面孔！我从来没见过妻有这样美丽。然而，我这娇美的妻子当着我——她那给人五花大绑的丈夫的面，是怎样回答强盗的呢？尽管我现在已魂归幽冥，可是一想起她的答话，仍不禁怒火中烧。她确是这样说的：“好吧，随你带我去哪儿都成。”（沉默有顷）&lt;/p>
&lt;p>妻的罪孽何止于此。否则在这幽冥界，我也不至于这样痛苦了。她如梦如痴，让强盗拉着她手，正要走出竹林，猛一变脸，指着杉树下的我，说：“把他杀掉！有他活着，我就不能跟你。”她发狂似的连连喊着：“杀掉他！”这话好似一阵狂风，即便此刻也能将我一头刮进黑暗的深渊。这样可憎的话，有谁说得出？这样可诅咒的要求，又有谁听到过？哪怕就一次……（突然冷笑起来）连那个强盗听了，也不免大惊失色。妻拉住强盗的胳膊，一面喊着：“杀掉他！”强盗一声不响，望着她，没有说杀，也没有说不杀……就在这一念之间，他一脚将妻踢倒在落叶上。（又是一阵冷笑）抱着胳膊，镇静地望着我，说道：“这贱货，你打算怎么办？杀掉吗？还是放过她？回答呀，你只管点点头就行。杀掉？”—就凭这一句话，我已愿意饶恕强盗的罪孽。（又沉默良久）&lt;/p>
&lt;p>趁我还在游移之际，妻大叫一声，随即逃向竹林深处。强盗立刻追了过去，似乎连她衣袖都没抓着。我像做梦似的，望着这一情景。妻逃走后，强盗捡起大刀和弓箭，将我身上的绳子割了一刀。“这回该咱家溜之大吉了。”——记得他的身影隐没在竹林外时，这样自语。然后，四周是一片沉寂。不时有一阵呜咽之声。我一面松开绳子，一面侧耳谛听。原来呜呜咽咽的，竟是我自家呀。（第三次长久沉默）&lt;/p>
&lt;p>我疲惫不堪，好不容易才从杉树下站起身子。在我面前，妻掉下的那把匕首，正闪闪发亮。我捡起来，一刀刺进了胸膛，嘴里涌进一股血腥味，可是没有一丝儿痛苦。胸口渐渐发凉，四周也越发沉寂。啊，好静呀！山林的上空，连只小鸟都不肯飞来鸣啭。那杉竹的梢头，唯有一抹寂寂的夕阳。可是，夕阳也慢慢黯淡了下来。看不见杉，也看不见竹。我倒在地上，沉沉的静寂将我紧紧地包围。&lt;/p>
&lt;p>这时，有人蹑足悄悄走近我身旁，我想看看是谁。然而，周围已暝色四合。是谁……谁的一只我看不见的手，轻轻拔去我胸口上的匕首。同时，我嘴里又是一阵血潮喷涌。从此，我永远沉沦在黑暗幽冥之中……&lt;/p>
&lt;style>
.right-align {
text-align: right;
}
&lt;/style>
&lt;div class="right-align">
&lt;p>大正十年（1921）十二月&lt;/p>
&lt;/div></description></item></channel></rss>